% to change the appearance of the header, questions, problems or subproblems, see the homework.cls file or
% override the \Problem, \Subproblem, \question or \printtitle commands.

% The hidequestions option hides the questions. Remove it to print the questions in the text.
\documentclass[hidequestions]{homework}

\usepackage{amsthm}
\renewcommand*{\proofname}{Bewijs}

% Set up your name, the course name and the homework set number.
\homeworksetup{
    username={Raf Meeusen},
    course={Bewijzen en redeneren},
    setnumber=2}
\begin{document}% this also prints the header.

% use starred problems or subproblems to apply manual numbering.
\problem*{1}


Gegeven:
\[a, b, c, d \in \mathbb{R}\] 
\begin{equation}\label{gegeven1}a + b = c + d\end{equation}
\begin{equation}\label{gegeven2}ab = cd\end{equation}

Te bewijzen: 
ofwel geldt: \(a=c\) en \(b=d\) , ofwel geldt: \(a=d\) en \(b=c\). 


\begin{proof}
Laat ons eerst het 'te bewijzen' nader beschouwen. 
Stel dat \(a=c\), dan volgt uit (\ref{gegeven1}) dat \(b=d\). Op deze manier kunnen we inzien dat zodra we \'{e}\'{e}n van de volgende gelijkheden hebben aangetoond, het vervolg van het bewijs triviaal is: 

\(a=c\) of \(a=d\) of \(b=c\) of \(b=d\). 


Als \(a = 0\), dan volgt uit (\ref{gegeven2}) dat \(c = 0\) of  \(d = 0\), waaruit volgt dat \(a = c\) of \(a = d\), en de stelling bewezen is. Een gelijkaardige redenering kan gevolgd worden voor de gevallen \(b = 0\), \(c = 0\) en \(d = 0\). 

Het vervolg van het bewijs gaat over de gevallen waarbij  \(a \neq 0\),  \(b \neq 0\),  \(c \neq 0\) en  \(d \neq 0\). Beschouwen we de vergelijkingen (\ref{gegeven1}) en (\ref{gegeven2}) als een stelsel van vergelijkingen in de veranderlijken \(a\) en \(c\), met \(b\) en \(d\) constanten, en herschrijven we dit stelsel als: 
\[\left\{ 
\begin{aligned}
a-c &= d-b\\
ba -dc &= 0 
\end{aligned} 
\right.\]

De uitbreide matrix voor dit stelsel is dan: 
$\begin{pmatrix}
1 & -1 & d-b\\
b & -d & 0
\end{pmatrix}$

Aangezien \(b \neq 0\) mogen we de rijoperatie $R_1 \longrightarrow R_1 - \frac{1}{b}R_2$ doen en krijgen we: 
\begin{equation}\label{matrix1}
\begin{pmatrix}
0 & \frac{d-b}{b} & d-b\\
b & -d & 0
\end{pmatrix}
\end{equation}

Als \(b=d\), dan is de stelling sowieso bewezen. Als \(b \neq d\), dan heeft het stelsel met matrix (\ref{matrix1}) exact 1 oplossing, waarbij uit de eerste rij volgt dat \(c=b\), en de stelling ook bewezen is. 

\end{proof}

\problem
(krijg ik niet meer klaar tegen vrijdag)

\end{document}


DRAFT

voor k $\leq$ n: 
\[a_n = p^{ \frac{n!}{2!(n-2)!} }\] 

$a_n = p^{\frac{n(n-1)}{2}}$


Gegeven: 

\begin{itemize}
    \item $a_0, a_1, a_2, ... \in \mathbb{R}$
    \item $a_0 = 1$
    \item $a_1 = 1$
    \item $a_{n+1} a_{n-1} = pa_n^2$ voor $n \in \mathbb{N}_0$, $p \in \mathbb{R}$, en $p > 0$ 

\end{itemize}

Bewijs dat 
\[a_n = p^{\binom{n}{2}}\] 



\begin{proof}
We bewijzen de stelling door volledige inductie. 
Kijken we eerst na dat $a_n = p^{\binom{n}{2}}$  geldig is voor $n=0$ en $n=1$, en niet conflicteert met de gegevens: 

\[a_0 = p^{\binom{0}{2}} = p^0 = 1 \] 
\[a_1 = p^{\binom{1}{2}} = p^0 = 1 \] 

Voorgaande  beschouwen we als de basisstap van ons inductiebewijs. Nu moeten we nog aantonen dat 
$a_{n+2} = p^{\binom{n+2}{2}}$ , gegeven de inductiehypothese  
$a_{n+1} = p^{\binom{n+1}{2}}$ en $a_{n} = p^{\binom{n}{2}}$, voor $n \geq 0$. 

Als $n \geq 0$, dan is $p^{\binom{n+2}{2}} = p^{\frac{(n+2)(n+1)}{2}} = p^{blabla}$






\end{proof}